\section{Цифровизация образования, создание ИКТ систем e-learning} % (fold)
\label{sec:цифровизация_образования}

\subsection{Актуальность} % (fold)
\label{sub:обр_актуальность}
% какую ключевую проблему он решает — 1 абзац

Цифровое образование предоставляет доступ к образовательному контенту с гарантированным уровнем качества, что определяет высокую востребованность содержания, результативность процесса обучения, возможности для реализации новых подходов в онлайн-педагогике, включая гибридные онлайн/оффлайн форматы.

% subsection актуальность (end)

\subsection{Описание} % (fold)
\label{sub:обр_описание}
% в чем заключается тренд; его преимущества по сравнению с другими технологиями;
% какие новые потребительские свойства он обеспечивает, в чем его принципиальная
% новизна и т.д. — 1 абзац.
% Общий объем для актуальности + описания тренда: 1200–1500 знаков с пробелами

Внедрение инноваций в организацию дистанционного обучения в РФ является одним из приоритетных направлений государственной политики \cite{Об_образовании:2012}.
Инноватика в дистанционном обучении направлена на решение задач повышения качества образования специалистов, которые живут в разных регионах.
Переход на дистанционную форму обучения обладает рядом преимуществ.
Например, появляется возможность внедрения современных информационных технологий и новых подходов к учебному процессу, позволяя погружать всех участников образовательного процесса в информационное пространство ВУЗа, сохраняя качественный уровень образования.
Также, повышается конкурентноспособность выпускников.
Развивается информационное пространство и мобильность специалистов.
Массовые открытые онлайн курсы (МООС) в настоящее время способны конкурировать с традиционными способами образования в некоторых областях \cite{Дигтяр:Современные:2019}.

% subsection описание (end)

\subsection{Технологическая эволюция} % (fold)4
\label{sub:обр_технологическая_эволюция}
% как тренд развивался во времени; какие ключевые реперные точки этого развития
% можно выделить — не более 6 реперных точек. Названия реперных точек должны
% быть компактными. Одна точка должна обязательно относится к будущему

Технологическая эволюция развития образовательных электронных систем:
\begin{itemize}
	\item 1990-1992 --- появление первых программных продуктов для осуществления взаимодействия между обучающим персоналом и обучающимися на расстоянии.
	\item 1992-2000 --- принятие концепции создания и развития системы дистанционного обучения, внедрение прототипов систем в некоторых крупных унивеститетах.
	\item 2000-2008 --- развитие удаленного обучения.
	\item 2008-2011 --- повышение доступности программ удаленного обучения.
	\item 2011-2018 --- появление крупных площадок массовых открытых онлайн курсов.
	\item 2018-\ldots --- повышение интеграции дистанционного образования в инфраструктуру образовательных учреждений.
\end{itemize}

% subsection технологическая_эволюция (end)

\subsection{Эффекты} % (fold)
\label{sub:обр_эффекты}
% как тренд повлияет на развитие общества (социальные эффекты); экономики и
% бизнеса (экономические эффекты); защиту окружающей среды (экологические 
% эффекты); как он повлияет на развитие других технологий (технологические 
% эффекты); политику (политические эффекты), ценности (культурно-ценностные 
% эффекты). Нужно указать самые ключевые эффекты. 
% Общий объем: 500–600 знаков с пробелами

% Вузы получают возможность высвободить площади на территории своих корпусов.
% Даже в том случае, когда ЭО и ДОТ реализуются в смешанном формате — с дополнительным применением традиционных форматов обучения, подразумевающих аудиторные занятия.
% Выгаданные квадратные метры могут быть использованы в других целях, например для организации курсов повышения квалификации.
Учебные заведения получат возможность освободить учебные площади на территории своих корпусов.
Этот эффект будет наблюдаться даже при применении смешанных форматов дистанционного образования.
Освобожденные площади могут быть использованы для других задач, например, для организации курсов повышения квалификации.

% При правильно выстроенных бизнес-процессах дистанционный формат работы со студентами позволяет разгрузить кадровый состав учебного заведения
Грамотная организация процесса дистанционного образования может сократить нагрузку на кадровый состав учебного заведения.

% Благодаря дистанционному обучению вузы могут продавать образовательные продукты, не ориентируясь на региональную принадлежность учащихся. 
% Студенту достаточно иметь необходимый набор знаний, чтобы пройти вступительные испытания, после чего он вправе продолжить обучение без регулярного посещения кампуса
Учебные заведения смогут продавать образовательные продукты не ориентируясь на региональную принадлежность учащихся.
Студенту достаточно будет иметь необходимый для прохождения вступительных испытаний набор знаний, после успешной сдачи которых он сможет продолжить обучение без регулярного посещения кампуса.

% Одно из прямых следствий развитого дистанционного обучения в высших учебных заведениях — повышение образовательного уровня населения вне столиц и крупнейших мегаполисов. 
% С одной стороны, студент, получивший необходимые ему знания без переезда куда-либо, с высокой вероятностью останется жить на своей малой родине, что внесет вклад в общую капитализацию региона. 
% С другой — в России по-прежнему низок уровень пространственной мобильности граждан, и бурное развитие дистанционных форм образования способно закрепить положение вещей.
Одно из прямых следствий развитого дистанционного обучения --- повышение образовательного уровня вне столиц и крупных мегаполисов.
Таким образом, студент, получивший необходимые знания без переезда, с высокой вероятностью останется жить на малой родине, внеся вклад в экономику региона.
С другой стороны --- в России низкий уровень пространственной мобильности граждан.
Бурное развитие дистанционных форм образования способно закрепить положение вещей.

% subsection эффекты (end)

\subsection{Оценка рынка} % (fold)
\label{sub:обр_оценка_рынка}
% привести показатели современного и ожидаемого объема соответствующего мирового
% или российского рынка технологий /продуктов /услуг в денежном выражении или, 
% если нет в денежном, то в натуральном или процентном выражении).
% Общий объем: 500 знаков с пробелами

Капитализация мирового рынка образования на 2016 год оценивается в \SI{5}[\textdollar]{млрд}.
Из этой суммы на рынок онлайн образования приходится доля в \SI{3}{\percent} --- около \SI{165}[\textdollar]{млрд}.
Динамика роста рынка оценивается в \SIrange{5}{15}{\percent} в год \cite{Древаль:Исследование:2018}.
Согласно прогнозам, мировой рынок онлайн-образования составит более \SI{275}[\textdollar]{млрд} к 2022 году \cite{Watted:Motivating:2018}.

Объем российского рынка образования в 2016 году оценивается в \SI{1.8}{трлн~\rouble}.
Из этой суммы доля онлайн-образования составляет \SI{1.1}{\percent} --- \SI{20.7}{млрд~\rouble}.
К 2021 году эксперты прогнозируют рост показателей до \SI{2}{трлн~\rouble} и \SI{53.3}{млрд~\rouble} (\SI{2.6}{\percent}) соответственно \cite{Древаль:Исследование:2018}.

Образовательный рынок ДО в России оценивается сегодня в \SI{4.5}{млн} обучающихся в год, из которых \SI{2}{млн} человек приходится на переподготовку \cite{Иванов:Проблемы:2019}.
Оценка представлена на рисунке \ref{fig:обр_распределение_учащихся}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/обр_распределение_учащихся.pdf}
	\caption{Оценка рынка дистанционного образования в России, млн человек~\protect\cite{Иванов:Проблемы:2019}}
	\label{fig:обр_распределение_учащихся}
\end{figure}

% subsection оценка_рынка (end)

\subsection{Структурный анализ} % (fold)
\label{sub:обр_структурный_анализ}
% данные по структуре рынков, связанных с трендом, областей приложения, 
% потребностей в специалистах по тематике тренда и др., т.е. любую интересную 
% информацию по тематике тренда, которую можно представить в виде диаграммы 
% (сумма всех долей должна составлять 100%) или каком-то другом виде 
% (графики и т.д.). Необходимо обязательно указать источник информации

Исследователями произведена оценка различных областей рынка образования и спрогнозирован рост финансовых показателей с 2016 по 2021 годы.
Результаты оценки приведены в рисунке \ref{fig:обр_структура_рынка}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/обр_структура_рынка.pdf}
	\caption{Структура рынка образования в России, \si{млрд~\rouble}, 2016-2021 гг.~\protect\cite{Древаль:Исследование:2018}}
	\label{fig:обр_структура_рынка}
\end{figure}

% subsection структурный_анализ (end)

\subsection{Драйверы и барьеры} % (fold)
\label{sub:обр_драйверы_и_барьеры}
% краткое описание драйверов (способствуют его развитию) и барьеров (препятствуют 
% его развитию) тренда. Необходимо указать хотя бы 1 драйвер и хотя бы 1 барьер. 
% Общий объем: 500–600 знаков с пробелами

\begin{itemize}
	\item[(+)] Быстрое развитие информационных технологий, являющихся основной технологией дистанционного образования.
	\item[(+)] Существенная финансовая выгода за счет оптимизации затрат на переезд и обеспечение проживания сотрудников, аренде залов и оплате расходов бизнес-консультантов. Стоимость услуг электронного обучения дешевле прочих форм образования на \SIrange{40}{50}{\percent} \cite{Иванов:Проблемы:2019}.
	\item[(+)] Легкость актуализации учебного материала, прозрачность процесса обучения, быстрая доступность статистики для анализа и возможность ознакомления с учебными материалами неограниченное количество раз.
	\item[(--)] Дистанционное образование воспринимается как более сложное, в основном, по причине невысокой компьютерной грамотности пользователей с обеих сторон процесса. Повышенные, по сравнению с очной формой обучения, требования к новым компетенциям затрудняют внедрение этой технологии.
	\item[(--)] Недостаток контроля, характерного для очного обучения. Внимание и заинтересованность слушателя тем труднее удерживать, чем больше по времени занимает курс, и чем сложнее рассматриваемый материал.
	\item[(--)] Отсутствие обратной связи между предподавателем и слушателями (в случае, если не используется формат интерактивного вебинара), поэтому применение технологии может иметь некоторые ограничения.
\end{itemize}

% subsection драйверы_и_барьеры (end)

\subsection{Уровень развития технологии в России} % (fold)
\label{sub:обр_уровень_развития_технологии_в_россии}

Оценка развития тренда производится по критериям, описанным в п.\ref{sub:эмк_уровень_развития_технологии_в_россии}.
Результаты оценки приведены в таблице \ref{tab:обр_оценка}.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Оценка развития тренда ``Цифровое образование''}
	\label{tab:обр_оценка}
	\begin{tabular}{@{}llr@{}}
	\toprule
		№ & Критерий             & Оценка \\
	\midrule
		1 & Белые пятна          &      3 \\
		2 & Заделы               &      3 \\
		3 & Возможность альянсов &      4 \\
		4 & Паритет              &      3 \\
		5 & Лидерство            &      3 \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}


% subsection уровень_развития_технологии_в_россии (end)

% section цифровизация_карт_пациентов_медицинских_учреждений (end)

\pagebreak
